%%% Copyright (C) 2020 Julie Gendron, Simon Paquette et Jean-Nicolas Pépin
%%%
%%% Information de contact : latex.multidoc@gmail.com
%%%
%%% Il est permis de partager (copier, distribuer ou communiquer) ou adapter 
%%% (remixer, transformer et crer à partir) ce logiciel sous les termes de 
%%% la licence Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International 
%%% (CC BY-NC-SA 4.0) sous les conditions d'attribution, de ne pas en faire une
%%% utilisation commerciale et de partager dans les mêmes conditions.
%%%
%%% Le logiciel est fourni "tel quel", sans aucune garantie, qu'elle soit 
%%% explicite ou implicite, incluant, mais sans s'y limiter, les garanties 
%%% implicites de qualité marchande et de convenance à une fin particulière.
%
%
\chapter{Limites et continuité}
%
%
\section{Concept de limites, graphiquement}  \label{secLimP1}
%
%
\begin{bloc}{m}
Un concept fondamental au calcul différentiel et intégral est la notion de \emph{limite}\index{Limite}. 
\end{bloc}
%
%
\begin{bloc}{bimn}[Objectif]

\dans{mn}{%
\begin{table}[!h] 
\caption{Objectif du calcul d'une limite} 
\label{tabObjectif}  
}%
\creerInfobulle[11.5cm]{%
\dans{i}{%
\begin{center} 
Objectif du calcul d'une limite
\end{center}
}%
\begin{cadre}[10.5cm]{c}%
L'objectif du calcul d'une limite est d'étudier le comportement d'une fonction autour d'une valeur de $x$. 
\end{cadre}%
}{tabObjectif}
\dans{mn}{\end{table}}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
En mathématiques, nous utilisons souvent le terme \og voisinage \fg{} de $x$ pour remplacer l'expression \og autour \fg{} de $x$. 
\end{bloc}


\begin{bloc}{bimn}[\dans{b}{Limite}] 

Ce que nous cherchons à faire par le calcul de limite est de répondre à la question suivante
\begin{center}
\og De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction lorsque $x$ s'approche d'une valeur $a$? \fg.
\end{center}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\dans{ordi}{\newpage} 
\begin{exemple}[][exLimite1]
\QS{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de $2$? 
\dans{ordi}{
\begin{center}
\animategraphics[controls, scale=1]{10}{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_1_man}{0}{34}
\end{center}
}
\dans{mob}{
\begin{center}
\includegraphics[page=19, scale=0.6]{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_1_man}
\end{center}
Pour visionner l'animation : 
\begin{center}
\begin{minipage}[c]{15cm}
\url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_1_man.svg}
\end{minipage}
\end{center}
}%mob
}{

Nous voyons que la fonction se rapproche de la valeur $1$ lorsque $x$ se rapproche de $2$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\dans{n}{\ \\}
\begin{exemple}[titre={~~Limite à l'aide de la représentation graphique}]

\QR[9.5cm]{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de $1$?
\dans{b}{
\begin{center}
\animategraphics[controls, scale=0.9]{10}{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_1_bn}{0}{34}
\end{center}
}%bea
\dans{n}{

\begin{minipage}[c]{10.5cm}
\includegraphics[page=23, scale=1]{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_1_bn}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{8cm}
\begin{minipage}[t]{8cm}
Pour visionner l'animation : \\
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{8cm}
\qrcode[height=2cm]{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_1_bn.svg}

{\footnotesize \url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_1_bn.svg}}
\end{minipage}
\end{minipage}
\vspace*{1cm}
}%ndc
}{$2$}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
Essentiellement, l'animation de l'exemple \ref{exLimite1} illustre le calcul de valeurs successives de $f(x)$ pour des valeurs de $x$ qui se rapprochent de $2$. La fonction étant $f(x) = \frac{1}{2}x^2-2x+3$, il est possible de remplir une table de valeurs qui peut aider à estimer la limite.  

\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{table}[!h]
\caption{Table de valeurs}
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
$x$ & $1$ & $1,9$ & $1,99$ & $1,999$ &  &  $2,001$ & $2,01$ & $2,1$ & $3$ \\ \hline
$f(x)$ & 1,5 & 1,005 & 1,00005 & 1,0000005 &  & 1,0000005 & 1,00005 & 1,005 & $1,5$  \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[\dans{b}{Table de valeurs : $f(x) = -\frac{3x^2}{10}+\frac{9x}{10}+\frac{7}{5}$}]
\dans{n}{
\begin{table}[!h]
\caption{Table de valeurs : $f(x) = -\frac{3x^2}{10}+\frac{9x}{10}+\frac{7}{5}$}}
\begin{center}
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|c|}
\hline 
$x$ & $0,9$ & $0,99$ & $0,999$ &  &   $1,001$ & $1,01$ & $1,1$ \\ \hline
$f(x)$ & $1,9670$ & $1,9970$ & $1,9997$ &  & $2,0003$ & $2,0030$ & $2,0270$ \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\dans{n}{\end{table}}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{table}[!h] 
\caption{Précisions}  \label{tab3RemLim}
\begin{cadre}[15cm]{g}%
\begin{liste}[itSep=0.3cm]
\item \label{remLim1} \og S'approcher\fg{} veut dire \og par les \textbf{deux} côtés \fg{} en restant dans le \textbf{domaine} de $f$. 

\item \label{remLim2} La variable $x$ prend des valeurs de plus en plus près de $a$, sans toutefois jamais atteindre ladite valeur $a$ (\textbf{jamais} $x=a$). 

\item \label{remLim3} Il est \textbf{possible} que la fonction ($y$) n'atteigne pas la valeur dont elle se rapproche. 
\end{liste}
\end{cadre} 
\end{table}
\end{bloc}%m
%
%
\dans{n}{\stepcounter{table}}
%
%
\begin{bloc}{m}
\dans{ordi}{\newpage}

Dans l'\hyperref[exLimite1]{exemple \ref*{exLimite1}}, nous avons utilisé les couleurs vert et bleu pour illustrer la \hyperref[remLim1]{précision \ref*{remLim1}} du \autoref{tab3RemLim}. Il est nécessaire d'étudier le comportement de $f$ de chaque côté de la valeur $a$. Lorsque le comportement de la fonction est différent de chaque côté de $a$, comme à l'\hyperref[exLimite4]{exemple \ref*{exLimite4}}, nous disons que la limite \emph{n'existe pas}.
\dans{mob}{\newpage}

\begin{exemple}[][exLimite4]
\QS{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de $2$? 
\dans{ordi}{
\begin{center}
\animategraphics[controls, scale=1]{10}{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_2_man}{0}{34}
\end{center}
}%ordi
\dans{mob}{
\begin{center}
\includegraphics[page=19, scale=0.6]{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_2_man}
\end{center}

Pour visionner l'animation : 

\begin{center}
\begin{minipage}[c]{15cm}
\url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_2_man.svg}
\end{minipage}
\end{center}
}%mob
}{

Puisque la fonction s'approche de 1 par la gauche et de 2 par la droite, le comportement de la fonction n'est pas le même de chaque côté. La limite n'existe donc pas.
}
\end{exemple}
\dans{ordi}{\newpage}

De plus, dans la \hyperref[remLim1]{précision \ref*{remLim1}} il est mentionné qu'il faut se restreindre au domaine de $f$. Donc si la fonction n'est pas définie d'un côté de $a$, on regarde seulement le comportement de la fonction de l'autre côté, comme dans l'\hyperref[exLimite5]{exemple \ref*{exLimite5}}.

\begin{exemple}[][exLimite5]
\QS{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de $2$? 
\dans{ordi}{
\begin{center}
\animategraphics[controls, scale=1]{10}{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_3_man}{0}{34}
\end{center}
}%ordi
\dans{mob}{
\begin{center}
\includegraphics[page=19, scale=0.6]{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_3_man}
\end{center}

Pour visionner l'animation : 

\begin{center}
\begin{minipage}[c]{15cm}
\url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_3_man.svg}
\end{minipage}
\end{center}
}%mob
}{

Puisque la fonction n'est pas définie à gauche de 2, nous étudions le comportement de la fonction seulement à droite de 2. La fonction se rapproche de 1.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{bn}[Précision]
\begin{liste}
\item S'approcher veut dire \og par les \textbf{deux} côtés \fg{} en restant dans le domaine de $f$. 
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}     
\begin{exemple}

\QR[7cm]{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de $1$? 
\dans{b}{
\vspace*{-0.3cm}
\begin{center}
\animategraphics[controls, scale=0.9]{10}{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_2_bn}{0}{34}
\end{center}
}%bea
\dans{n}{

\begin{minipage}[c]{10.5cm}
\begin{center}
\includegraphics[page=19, scale=1]{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_2_bn}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{8cm}
\begin{minipage}[t]{8cm}
Pour visionner l'animation : \\
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{8cm}
\qrcode[height=2cm]{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_2_bn.svg}

{\footnotesize \url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_2_bn.svg}}
\end{minipage}
\end{minipage}
\vspace*{2cm}
}%ndc
}{La valeur\\ n'existe pas.}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}  
\begin{exemple} 

\QR[9.5cm]{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de $1$? 
\dans{b}{
\begin{center}
\animategraphics[controls, scale=1]{10}{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_3_bn}{0}{34}
\end{center}
}%b
\dans{n}{

\begin{minipage}[c]{10.5cm}
\begin{center}
\includegraphics[page=19, scale=1]{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_3_bn}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{8cm}
\begin{minipage}[t]{8cm}
Pour visionner l'animation : \\
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{8cm}
\qrcode[height=2cm]{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_3_bn.svg}

{\footnotesize \url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_3_bn.svg}}
\end{minipage}
\end{minipage}
\newpage
}%ndc
}{$2$}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\newpage
La \hyperref[remLim2]{précision \ref*{remLim2}} du \autoref{tab3RemLim} met en évidence que la valeur de la fonction en $a$ n'a pas d'importance. Ainsi, la fonction de l'exemple \hyperref[exLimite2]{exemple \ref*{exLimite2}} se comporte de la même façon que celle de l'\hyperref[exLimite1]{exemple \ref*{exLimite1}}.

\begin{exemple}[][exLimite2]
\QS{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de $2$? 
\dans{ordi}{
\begin{center}
\animategraphics[controls, scale=1]{10}{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_4_man}{0}{34}
\end{center}
}%ordi
\dans{mob}{
\begin{center}
\includegraphics[page=19, scale=1]{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_4_man}
\end{center}
Pour visionner l'animation : 

\begin{center}
\begin{minipage}[c]{15cm}
\url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_4_man.svg}
\end{minipage}
\end{center}
}
}{

Notons que la fonction se rapproche de la valeur $1$, et ce, même si $2$ n'est pas dans le domaine de $f$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[Précisions]
\begin{liste}[itSep=0.3cm]
\item \textcolor{gray}{S'approcher veut dire \og par les \textbf{deux} côtés \fg{} en restant dans le domaine de $f$.}

\item La variable $x$ prend des valeurs de plus en plus près de $a$, sans toutefois jamais atteindre ladite valeur $a$ (\textbf{jamais} $x=a$).
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
 
\QR[9.5cm]{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de $1$? 
\dans{b}{
\begin{center}
\animategraphics[controls, scale=1]{10}{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_4_bn}{0}{34}
\end{center}
}%b
\dans{n}{

\begin{minipage}[c]{10.5cm}
\begin{center}
\includegraphics[page=19, scale=1]{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_4_bn}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{8cm}
\begin{minipage}[t]{8cm}
Pour visionner l'animation : \\
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{8cm}
\qrcode[height=2cm]{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_4_bn.svg}

{\footnotesize \url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_4_bn.svg}}
\end{minipage}
\end{minipage}
\vspace*{1cm}
}%ndc
}{$2$}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\newpage
La \hyperref[remLim3]{précision \ref*{remLim3}} du \autoref{tab3RemLim} exprime le fait que ce qui nous intéresse est la valeur vers laquelle la fonction s'approche et non pas la valeur de la fonction en $a$. Dans l'\hyperref[exLimite1]{exemple \ref*{exLimite1}} la fonction s'approche de $f(2)$ lorsque $x$ s'approche de $2$, mais dans l'\hyperref[exLimite3]{exemple \ref*{exLimite3}} ces valeurs ne sont pas les mêmes.

\begin{exemple}[][exLimite3]
\QS{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de $2$? 
\dans{ordi}{
\begin{center}
\animategraphics[controls, scale=1]{10}{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_5_man}{0}{34}
\end{center}
}%ordi
\dans{mob}{
\begin{center}
\includegraphics[page=19, scale=1]{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_5_man}
\end{center}

Pour visionner l'animation : 

\begin{center}
\begin{minipage}[c]{15cm}
\url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_5_man.svg}
\end{minipage}
\end{center}
}%mob
}{

Nous voyons que la fonction se rapproche de la valeur $1$, et ce, même si la fonction vaut $4$ quand $x=2$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[Précisions]
\begin{liste}[itSep=0.3cm]
\item \textcolor{gray}{S'approcher veut dire \og par les \textbf{deux} côtés \fg{} en restant dans le domaine de $f$.}

\item \textcolor{gray}{La variable $x$ prend des valeurs de plus en plus près de $a$, sans toutefois jamais atteindre ladite valeur $a$ (\textbf{jamais} $x=a$).}

\item Il est \textbf{possible} que $y$ n'atteigne pas la valeur dont elle se rapproche.
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR[9.5cm]{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de $1$? 
\dans{b}{
\begin{center}
\animategraphics[controls, scale=1]{10}{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_5_bn}{0}{34}
\end{center}
}%b
\dans{n}{

\begin{minipage}[c]{10.5cm}
\begin{center}
\includegraphics[page=19, scale=1]{Tikz/Animations/chap_2_ex_limite_5_bn}
\end{center}
\end{minipage}
\begin{minipage}[c]{8cm}
\begin{minipage}[t]{8cm}
Pour visionner l'animation : \\
\end{minipage}

\begin{minipage}[t]{8cm}
\qrcode[height=2cm]{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_5_bn.svg}

{\footnotesize \url{https://techno.cegepmontpetit.ca/wp-content/uploads/sites/21/2021/08/chap_2_ex_limite_5_bn.svg}}
\end{minipage}
\end{minipage}
}%ndc
}{$2$}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%%
%%
\begin{bloc}{m}
\newpage
\begin{exemple}[][exLimiteVaria]  
\Q{Soit la fonction $f$ suivante.
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{ordi}{0.8}\dans{mob}{1}]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_1_man}
\end{center}
De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de\dots}
\debutSousQ
\QS{${-1}$?}{

Nous regardons seulement par la droite pour rester sur le domaine de $f$. Nous trouvons que $f$ se rapproche de ${-2}$ quand $x$ se rapproche de ${-1}$.} 

\QS{$1$?}{

$0$}

\QS{$1,5$?}{

Puisque le comportement de $f$ n'est pas le même de chaque côté de $1,5$, nous disons que la limite n'existe pas quand $x$ se rapproche de $1,5$.}

\QS{$2$?}{

Qu'importe que $2$ ne soit pas dans le domaine de $f$, la fonction s'approche tout de même de 1 quand $x$ se rapproche de $2$.}
\finSousQ
\end{exemple}
\dans{mob}{\newpage}
Parfois, on s'intéresse volontairement au comportement de la fonction d'un seul côté de $a$. 

\begin{exemple}[][exLimGaucheDroite]
\Q{Soit la fonction $f$ suivante.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_1_man}
\end{center}
De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de $1,5$...}
\debutSousQ
\QS{si $x$ est toujours supérieur à $1,5$?}{

Puisqu'on s'intéresse seulement à ce qui ce passe à droite de $1,5$, nous trouvons que la fonction se rapproche de $2$.}

\QS{si $x$ est toujours inférieur à $1,5$?}{

Puisqu'on s'intéresse seulement à ce qui ce passe à gauche de $1,5$, nous trouvons que la fonction se rapproche de $1$.}
\finSousQ
\end{exemple}

Lorsque la fonction ne s'approche pas d'une valeur réelle, on dit que la limite n'existe pas. Cependant, lorsque la fonction grandit ou diminue autant qu'on veut, le comportement est assez intéressant pour être souligné. 

\dans{ordi}{\newpage}
\rem{} Le symbole $a$ n'est pas nécessairement un nombre réel. On peut aussi vouloir s'intéresser au comportement de la fonction lorsque $x$ grandit autant qu'on veut ou au contraire lorsqu'il diminue autant qu'on veut. 
\dans{mob}{\newpage}

\begin{exemple}[][exLimInfini] 
\Q{Soit la fonction $f$ suivante.
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{mob}{1}\dans{ordi}{0.9}]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_2_man}
\end{center}
De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$...}  
\debutSousQ
\QS{s'approche de $1$?}{

Puisque la fonction ne s'approche pas d'une valeur, nous disons que la limite n'existe pas. Cependant, on remarque que la fonction a le même comportement de chaque côté : elle diminue autant qu'on veut.}
 
\QS{grandit autant qu'on veut?}{

La fonction s'approche de $0$ lorsque $x$ grandit autant qu'on veut.}

\QS{diminue autant qu'on veut?}{

La fonction s'approche de $1$ lorsque $x$ diminue autant qu'on veut.}
\finSousQ
\end{exemple}

Évidemment, nous ne ferons pas de calcul de limite avec autant de phrases et de mots. Il nous faut un langage, constitué de symboles mathématiques, qui nous permet d'être précis et efficaces.
\dans{mob}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[Lire une représentation graphique] 
  
\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\item Lorsque nous travaillons sur des représentations graphiques nous devons faire des suppositions raisonnables sur la partie que nous ne voyons pas.
\item Nous supposons que la fonction ne fait rien d'extravagant en dehors de la zone affichée. 
\item Si la fonction ne continue pas, il y a un point ouvert ou un point fermé pour signaler l'arrêt. 
\end{liste}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de} 

\begin{multicols}{3}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, largeurQ=0.6cm]
\QR{0?}{$0$}
\QR{{-1}?}{$6$} 
\QR{2?}{$0$}  
\finSousQ
\end{multicols}
\dans{n}{\vspace*{1cm}}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_1_bn}
\end{center}
\end{exemple}  
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple} 
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, largeurQ=9cm]
\QR[5.4cm]{Que vaut $f(2)$?}{La valeur n'existe pas} 
\QR{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de 2?}{$1$} 
\finSousQ
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_2_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, largeurQ=9cm]
\QR{Que vaut $f(2)$?}{$3$} 
\QR{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de 2?}{$1$} 
\finSousQ
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_3_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>]
\QR[9cm]{Que vaut $f(1)$?}{$3$} 
\Q{\alert<2->{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de}}
\begin{multicols}{3} 
\debutSousQ[largeurQ=0.5cm]
\QR{2?}{$1$}  
\QR{0?}{$0$}  
\QR{1?}{$\nexists$}  
\finSousQ
\end{multicols}
\finSousQ
\dans{n}{\vspace*{1cm}}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.9}\dans{n}{1}]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_4_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>]
\QR[5.4cm]{Que vaut $f(\frac{\pi}{2})$?}{La valeur n'existe pas.} 
\Q{\alert<2->{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de}} 
\begin{multicols}{2}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, largeurQ=0.5cm]
\QR{0?}{$0$} 
\QR{$\frac{\pi}{2}$?}{$\nexists$}   
\finSousQ
\end{multicols}
\finSousQ
\dans{n}{\hspace*{1cm}}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_5_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Remarque] 

Parfois, on s'intéresse au comportement de la fonction seulement d'un côté de $a$.
\dans{n}{\vspace*{0.5cm}}
\end{bloc}%bn


\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque  
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, largeurQ=9cm]
\QR{$x$ s'approche de $1$, si $x$ est toujours supérieur à $1$?}{$1$}  
\QR{$x$ s'approche de $2$, si $x$ est toujours supérieur à $2$?}{$2$}  
\QR{$x$ s'approche de $2$, si $x$ est toujours inférieur à $2$?}{$3$}  
\finSousQ
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.9}\dans{n}{1}]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_6_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Remarque]

\onslide<+-> \alert<1>{Lorsque la fonction ne s'approche pas d'une valeur, on dit que la limite n'existe pas. \dans{b}{\\[0.5cm]}}

\onslide<+-> \alert<2>{Cependant, lorsque celle-ci grandit ou diminue autant qu'on veut, le comportement est assez intéressant pour être souligné même si la limite n'existe pas.}
\end{bloc}%bn


\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
 
\QR{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de $1$?}{La valeur n'existe pas. La fonction diminue autant qu'on veut.}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_7_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, largeurQ=5cm]
\QR{$x$ s'approche de $\frac{\pi}{2}$, si $x$ est toujours supérieur à $\frac{\pi}{2}$?}{La fonction diminue. La valeur n'existe pas.}   
\QR{$x$ s'approche de $\frac{\pi}{2}$, si $x$ est toujours inférieur à $\frac{\pi}{2}$?}{La fonction augmente. La valeur n'existe pas.}   
\finSousQ
\vspace*{-0.3cm}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_5_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}[Remarque] 
\onslide<+-> \alert<1>{
\begin{center}
Le symbole $a$ ne représente pas nécessairement un nombre réel. \\[0.5cm]
\end{center}}

\onslide<+-> \alert<2>{On peut vouloir s'intéresser au comportement de $y$ lorsque $x$ grandit autant qu'on veut ou au contraire lorsqu'il diminue autant qu'on veut.}

\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, largeurQ=9cm]
\QR[5.3cm]{Que vaut $f(0)$?}{La valeur n'existe pas.} 
\QR{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ diminue autant qu'on veut?}{$1$} 
\QR{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ grandit autant qu'on veut?}{$2$}
\finSousQ
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.95}\dans{n}{1}]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_8_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, largeurQ=9cm]
\QR{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de 0?}{$1$}  
\QR[5.5cm]{Si $x$ grandit autant qu'on veut?}{La fonction augmente. La valeur n'existe pas.}  
\QR{Si $x$ diminue autant qu'on veut?}{$0$}  
\finSousQ
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.9}\dans{n}{1}]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_9_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, largeurQ=5.4cm]
\QR[9cm]{De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de 0?}{$1$}  
\QR{Si $x$ grandit autant qu'on veut?}{La valeur n'existe pas.}  
\QR{Si $x$ diminue autant qu'on veut?}{La valeur n'existe pas.}  
\finSousQ
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_10_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}[allowframebreaks]{bmn}[\dans{b}{Traduction en langage mathématique}]
\renewcommand{\arraystretch}{2}
\edef\x{\dans{b}{2.9cm}\dans{mn}{4.5cm}}
\edef\y{\dans{b}{7cm}\dans{mn}{11cm}}
\begin{longtable}{|C{\x}|C{\y}|}    
\dans{mn}{\caption{Notation et vocabulaire} \label{tabNotationLimite}\\ }
\hline  
\Centering\bfseries Notation & \Centering\bfseries Signification \\
\hline \endhead
\multirow{\dans{b}{0.6}\dans{mn}{1}}{*}{$\text{Évaluer } \dlim{x \to a}{f(x)}$} & \og De quelle valeur, si elle existe, s'approche la fonction $f$ lorsque $x$ s'approche de $a$?\fg 

On dit : \og évaluer la limite de $f(x)$ quand $x$ tend vers $a$\fg{}. \\\hline 


$x \to \infty$ & \og $x$ grandit autant qu'on veut\fg{}. 

On dit : \og $x$ tend vers l'infini \fg{}. \\\hline 

$x \to {-\infty}$ & \og $x$ diminue autant qu'on veut \fg{}

On dit : \og $x$ tend vers moins l'infini \fg. \\\hline 

\xrowht{25pt} $\dlim{x \to a}{f(x)} \ \nexists $ & La limite de $f$ quand $x$ tend vers $a$ n'existe pas. \\\hline 

\xrowht{25pt} $\dlim{x \to a}{f(x)} \ \exists $ & La limite de $f$ quand $x$ tend vers $a$ existe. \\ \hline

$\dlim{x \to a}{f(x)} = \infty$ &  \og $f$ grandit autant qu'on veut lorsque $x$ se rapproche de $a$ \fg{}. On dit tout de même que la limite n'existe pas. \\\hline 

$\dlim{x \to a}{f(x)} = {-\infty}$ &  \og $f$ diminue autant qu'on veut lorsque $x$ se rapproche de $a$\fg{}. On dit tout de même que la limite n'existe pas. \\\hline 


$x \to 2^-$ & \og $x$ se rapproche de $2$ et $x$ est toujours inférieur à $2$\fg{}. 

On dit : \og $x$ tend vers $2$ par la gauche\fg{}. \\\hline 


$x \to 2^+$ &  \og $x$ se rapproche de $2$ et $x$ est toujours supérieur à $2$\fg{}.

On dit : \og $x$ tend vers $2$ par la droite \fg{}. \\ \hline 
\end{longtable}
\renewcommand{\arraystretch}{1}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}
Revisitons maintenant les exemples \ref{exLimiteVaria}, \ref{exLimGaucheDroite} et \ref{exLimInfini} avec la notation mathématique appropriée.
\newpage
\begin{exemple}
\Q{Soit la fonction $f$ suivante.
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{ordi}{1}\dans{mob}{0.7}]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_1_man}
\end{center}

Évaluer les limites suivantes.}

\begin{multicols}{2}
\debutSousQ
\QS{$\dlim{x \to {-1}}{f(x)}$}{

$\dlim{x \to {-1}}{f(x)} = {-2}$}
 
\QS{$\dlim{x \to 1}{f(x)}$}{

$\dlim{x \to 1}{f(x)} = 0$}

\QS{$\dlim{x \to 1,5}{f(x)}$}{

$\dlim{x \to 1,5}{f(x)} \ \nexists$}

\QS{$\dlim{x \to 2}{f(x)}$}{

$\dlim{x \to 2}{f(x)} = 1$}
\finSousQ
\end{multicols}
\end{exemple}
\dans{ordi}{\newpage}
\begin{exemple}
\Q{Soit la fonction $f$ suivante.
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{ordi}{1}\dans{mob}{0.7}]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_1_man}
\end{center}

Évaluer les limites suivantes.}

\begin{multicols}{2}
\debutSousQ 
\QS{$\dlim{x \to 1,5^+}{f(x)}$}{

$\dlim{x \to 1,5^+}{f(x)} = 2$}

\QS{$\dlim{x \to 1,5^-}{f(x)}$}{

$\dlim{x \to 1,5^-}{f(x)} = 1$}
\finSousQ
\end{multicols}
\end{exemple}
\newpage     
\begin{exemple}
\Q{Soit la fonction $f$ suivante.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_2_man}
\end{center}

Évaluer les limites suivantes.}

\begin{multicols}{3}
\debutSousQ  
\QS{$\dlim{x \to 1}{f(x)}$}{

$\dlim{x \to 1}{f(x)} = {-\infty}$}

\QS{$\dlim{x \to \infty}{f(x)}$}{

$\dlim{x \to \infty}{f(x)} = 0$}

\QS{$\dlim{x \to {-\infty}}{f(x)}$}{

$\dlim{x \to {-\infty}}{f(x)} = 1$}
\finSousQ
\end{multicols}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Évaluer $\dlim{x \to 1}{f(x)}$.}{$2$}  
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_11_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Évaluer $\dlim{x \to 1}{f(x)}$.}{$2$}  
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_12_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Évaluer $\dlim{x \to 1}{f(x)}$.}{2}  
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_13_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Évaluer $\dlim{x \to 1^+}{g(x)}$.}{La fonction augmente autant qu'on veut. La valeur n'existe pas.} 
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_14_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Évaluer $\dlim{x \to \infty}{g(x)}$.}{$1$} 
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_14_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Évaluer $\dlim{x \to 1}{g(x)}$.}{La valeur n'existe pas.} 
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_14_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Évaluer $\dlim{x \to \infty}{h(x)}$.}{La fonction augmente autant qu'on veut. La valeur n'existe pas.}  
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_15_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Évaluer $\dlim{x \to 0^+}{h(x)}$.}{La fonction diminue autant qu'on veut. La valeur n'existe pas.}  
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_15_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Évaluer $\dlim{x \to 0}{h(x)}$.}{La fonction diminue autant qu'on veut. La valeur n'existe pas.}   
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_15_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vspace*{1cm}}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bmn}[Remarque]

Notons que le choix de la variable n'a aucune importance. 
\[\dlim{x \to a}{f(x)} = \dlim{t \to a}{f(t)} = \dlim{\theta \to a}{f(\theta)}\]
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bmn}[Remarques]

\onslide<1>\alert<+->{L'infini n'est pas un nombre. On utilise le symbole $\infty$ comme raccourci pour indiquer que la fonction prend des valeurs aussi grandes qu'on veut.} 

\onslide<2>\alert<+->{$a^+$ et $a^-$ ne sont pas des nombres. On utilise ces symboles comme raccourci pour indiquer qu'on s'approche de $a$ soit en étant supérieur, soit en étant inférieur.} 
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bmn}
\begin{attention}{attInfPlus}
$\infty^+$ et ${-\infty}^-$ n'ont aucun sens.   
\end{attention}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Existence d'une limite]{defExistenceLimite}
Soit $f$ une fonction, $a$ un nombre réel, $I$ un intervalle ouvert tel que $a \in I$ et\dans{m}{\newline} $I\setminus \{a\} \subseteq \dom(f)$. 

On dit que $\dlim{x \to a}{f(x)}$ \defTerme{existe} si et seulement si \dans{b}{ \\}  $\dlim{x \to a^-}{f(x)} = \dlim{x \to a^+}{f(x)} = L$ où $L \in \mathds{R}$.
\end{defi}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bmn}[Précisions]

\onslide<1>\alert<+->{Dans le cas où la fonction ne serait pas définie d'un côté de $a$, il suffit que la limite du côté où la fonction est définie égale un nombre réel pour parler d'existence.}

\onslide<2>\alert<+->{Dans le cas où $x$ tend vers plus ou moins l'infini, il suffit que la limite vers cet infini soit un nombre réel pour dire que la limite existe.} 
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bmn
%
%
\devoirs
%
%
\dans{n}{\vfill}
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://youtu.be/U84RHEDiOfE}{La limite graphiquement. Introduction un peu longue qui traite de la limite d'un territoire et de la limite de la science mais la dernière section est pertinente.}

\href{https://youtu.be/Pss9tOCpbbQ}{Limite à gauche et limite à droite graphiquement. Théorème d'existence de la limite.}

\href{https://youtu.be/1O3oMM7ktps}{Limites infinies graphiquement.}

\href{https://youtu.be/hSMTD6AH4OE}{Limites infinies graphiquement.}

\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}
\Q{Évaluer les limites à partir de la représentation graphique de la fonction $f$ présentée ci-dessous.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_exerc_limite_1_man}
\end{center}
}
\debutSousQ
\QR{$\dlim{x \to 4^+}{f(x)}$}{$4$}
\QR{$\dlim{x \to {-4}^-}{f(x)}$}{${-\infty}$ donc $\nexists$} 
\QR{$\dlim{x \to 0}{f(x)}$}{$0$}
\QR{$\dlim{x \to {-\infty}}{f(x)}$}{$2$}
\QR{$\dlim{x \to {-4}^+}{f(x)}$}{$4$}
\QR{$\dlim{x \to 4^-}{f(x)}$}{$0$}
\QR{$\dlim{x \to \infty}{f(x)}$}{$3$}
\finSousQ

\dans{em}{\columnbreak}

\Q{Évaluer les limites à partir de la représentation graphique de la fonction $x(t)$ présentée ci-dessous.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_exerc_limite_2_man}
\end{center}
}
\debutSousQ
\QR{$\dlim{t \to 0}{x(t)}$}{$\nexists$}
\QR{$\dlim{t \to 2^-}{x(t)}$}{$\infty$ donc $\nexists$} 
\QR{$\dlim{t \to 2^+}{x(t)}$}{${-2}$}
\QR{$\dlim{t \to 4}{x(t)}$}{$2$}
\QR{$\dlim{t \to 6^+}{x(t)}$}{$0$}
\QR{$\dlim{t \to {-2}}{x(t)}$}{$0$}
\QR{$\dlim{t \to \infty}{x(t)}$}{$2$ \dans{m}{\columnbreak}}
\finSousQ
\dans{m}{\newpage}

\Q{Tracer une fonction $f$ qui présente les caractéristiques suivantes.}
\debutSousQ
\QR{\begin{enumerate}
\item $\dom(f) = [{-2},2]$
\item $\dlim{x \to {-2}^+}{f(x)} = 2$ 
\item $\dlim{x \to 0}{f(x)} = 2$
\item $\dlim{x \to 2^-}{f(x)} = 2$
\item $f({-2})=f(0)=f(2)=0$
\end{enumerate}
}{Par exemple:
\begin{center}
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_2_exerc_limite_3_man}
\end{center}
}

\QR{
\begin{enumerate}
\item $\dom(f) = \mathds{R}$
\item $\dlim{x \to 2^+}{f(x)} = 2$
\item $\dlim{x \to {-\infty}}{f(x)} = 3$
\item $\dlim{x \to 2^-}{f(x)} = {-\infty}$
\item $\dlim{x \to \infty}{f(x)} = \infty$
\end{enumerate}
}{
Par exemple:
\begin{center}
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_2_exerc_limite_4_man}
\end{center}
\dans{m}{\newpage}
\dans{e}{\columnbreak}
}

\QR{ 
\begin{enumerate}
\item $\dom f = ]{-3}, 0]$
\item $\dlim{x \to {-2}^+}{f(x)} = 4$ 
\item $\dlim{x \to {-2}^-}{f(x)} = 2$
\item $f({-2})=3$
\end{enumerate}
}{
Par exemple:
\begin{center}
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_2_exerc_limite_5_man}
\end{center}
}

\QR{ 
\begin{enumerate}
\item $\dlim{x \to {-2}}{f(x)} = 2$ 
\item $\dlim{x \to 0}{f(x)} = \infty$
\item $\dlim{x \to 2}{f(x)} = 0$
\item $\dlim{x \to {-\infty}}{f(x)} = {-\infty}$
\item $\dlim{x \to \infty}{f(x)} = 4$
\item $f({-2})=f(0)=0$
\item $f(2)=2$
\end{enumerate}
}{
Par exemple:
\begin{center}
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_2_exerc_limite_6_man}
\end{center}
}

\finSousQ
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
%
%
\section{Concept de continuité}
%
%
\begin{bloc}{m}
Dans l'étude des fonctions, le concept de continuité\index{Continuité} apparaît naturellement et il prend de l'importance au fur et à mesure qu'on étudie le calcul.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Continuité (intuitivement)]{defIntuitiveContinuite}
Une fonction est \defTerme{continue}\index{Continuité!intuitivement} lorsqu'il est possible de tracer la courbe qu'elle définit sans \og lever le crayon \fg{}. 
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Énoncé de cette façon, cela paraît simple. Il ne faut pas que la fonction ait de \og trou \fg{}. 

\begin{exemple}
La fonction suivante n'est pas continue en $x=1$ puisque $1$ ne fait pas partie de son domaine. Il y a donc un trou et nous devons lever le crayon pour sauter le trou.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_1_man}
\end{center}
\end{exemple}
\newpage
\begin{exemple}
La fonction suivante n'est pas continue en $x=1$ puisque pour tracer le point en $(1, 2)$ il faut lever le crayon.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_3_man}
\end{center}
\end{exemple}

\begin{exemple}
La fonction suivante n'est pas continue en $x=1$ puisque pour changer de branche (à la valeur charnière $x=1$) il faut lever le crayon.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.9]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_2_man}
\end{center}
\end{exemple}

\newpage

\begin{exemple}
La fonction suivante n'est pas continue en $x=1$ puisque pour changer de branche (à la valeur charnière $x=1$) il faut lever le crayon.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_4_man}
\end{center}
\end{exemple}

\end{bloc}%m


\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Discuter de la continuité de la fonction suivante.}{Elle est continue partout sauf en $x=1$.}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_1_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Discuter de la continuité de la fonction suivante.}{Elle est continue partout sauf aux multiples impairs de $\frac{\pi}{2}$.}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_2_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Discuter de la continuité de la fonction suivante.}{Elle est continue partout sauf en $x=1$.}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_4_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill \newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Discuter de la continuité de la fonction suivante.}{Elle est continue partout sauf en $x=1$.}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_3_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
La définition intuitive n'est évidemment pas suffisante pour bien décrire ce qu'est la continuité. Voici donc une définition rigoureuse de la continuité.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Continuité en un point]{defContinuiteEnUnPoint}
Une fonction $f$ est \defTerme{continue}\index{Continuité!en un point} en $x=a$ si et seulement si les trois critères suivants sont respectés.

\begin{liste}[itSep=0.3cm, beaOpt=<+- |alert@+>]
\item $a \in \dom(f)$ 
\item $\dlim{x \to a}{f(x)} \ \exists$ 
\item $\dlim{x \to a}{f(x)} = f(a)$
\end{liste}
\end{defi}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}

On se souvient que si la fonction est définie de part et d'autre de $x=a$, pour que le critère 2 soit satisfait, il faut que la limite à gauche égale la limite à droite. 

Une définition plus concise de la continuité serait constituée seulement du troisième critère. Une telle définition serait équivalente, puisque le fait d'écrire \og $f(a)=$\fg{} sous-entend que la valeur existe et donc que $a \in \dom(f)$ (critère 1). De plus, écrire \og $\dlim{x \to a}{f(x)}=$\fg{} sous-entend que cette dernière existe (critère 2). Il est tout de même fréquent d'écrire la définition en trois critères, puisque c'est toujours dans cet ordre que nous vérifierons si une fonction est continue en un point. 

Maintenant, nous sommes en mesure de mieux justifier pourquoi une fonction est ou n'est pas continue en un point.

\begin{exemple}
\QS{Déterminer si la fonction suivante est continue en $x=1$. Justifier.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_5_man}
\end{center}
}{

La fonction suivante n'est pas continue en $x=1$ puisque $1$ ne fait pas partie de son domaine (critère 1 de la \infobulle{définition \ref{defContinuiteEnUnPoint}}{defContinuiteEnUnPoint}).
}
\end{exemple}

\newpage

\begin{exemple}
\QS{Déterminer si la fonction suivante est continue en $x=1$. Justifier.

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_6_man}
\end{center}
}{

$f(1)=2$ donc $1 \in \dom(f)$ et le critère 1 de la \infobulle{définition \ref{defContinuiteEnUnPoint}}{defContinuiteEnUnPoint} est respecté. 

$\dlim{x \to 1^-}{f(x)} = \dlim{x \to 1^+}{f(x)} = 1$ donc le critère 2 de la \infobulle{définition \ref{defContinuiteEnUnPoint}}{defContinuiteEnUnPoint} est respecté. 

Puisque $2 \neq 1$ le critère 3 de la \infobulle{définition \ref{defContinuiteEnUnPoint}}{defContinuiteEnUnPoint} n'est pas respecté et donc la fonction n'est pas continue en $x=1$.
}
\end{exemple}

\begin{exemple}
\QS{Déterminer si la fonction suivante est continue en $x=1$. Justifier.
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.75]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_7_man}
\end{center}
}{

$f(1)=2$ donc $1 \in \dom(f)$ et le critère 1 est respecté. 

$\dlim{x \to 1^-}{f(x)} = 1$ et $\dlim{x \to 1^+}{f(x)} = 2$. Puisque $1 \neq 2$ le critère 2 de la \infobulle{définition \ref{defContinuiteEnUnPoint}}{defContinuiteEnUnPoint} n'est pas respecté et donc la fonction n'est pas continue en $x=1$.
}
\end{exemple}
\dans{mob}{\newpage}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer si la fonction suivante est continue en $x=1$. Justifier.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_8_man}
\end{center}
}{

La fonction n'est pas continue en $x=1$ puisque $1 \notin \dom(f)$. Le critère 1 de la \infobulle{définition \ref{defContinuiteEnUnPoint}}{defContinuiteEnUnPoint} n'est pas respecté.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{b}
\addtocounter{cptExemplesBeaNdc}{-4}
\begin{exemple}  
 
\QR{Déterminer si la fonction $f$ suivante est continue en $x=1$.}{Non, car $1 \not\in \dom(f)$.}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_1_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}
\begin{exemple}

\QR{Déterminer si la fonction $f$ suivante est continue en $x=\frac{\pi}{2}$.}{Non, car $\dlim{x\to \frac{\pi}{2}^-}{f(x)} = {-\infty} \neq \infty = \dlim{x\to \frac{\pi}{2}^+}{f(x)}$.}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_2_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{b}
\begin{exemple} 

\QR{Déterminer si la fonction $f$ suivante est continue en $x=1$.}{Non, car $\dlim{x\to 1}{f(x)}=1 \neq 3=f(1)$.}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_3_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\end{bloc}%b


\begin{bloc}{b}
\begin{exemple}

\QR{Déterminer si la fonction $f$ suivante est continue en $x=1$.}{Non, car $\dlim{x\to 1^-}{f(x)} = 1 \neq 3 = \dlim{x\to 1^+}{f(x)}$.}
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_4_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\end{bloc}%b
%
%
\begin{bloc}{m}
La seule façon d'obtenir des fonctions dont les représentations graphiques ne respectent pas les critères 2 et 3 de la \infobulle{définition \ref{defContinuiteEnUnPoint}}{defContinuiteEnUnPoint} est que la fonction soit définie par parties. Ainsi, en tenant aussi compte du critère 1 de la \infobulle{définition \ref{defContinuiteEnUnPoint}}{defContinuiteEnUnPoint}, on obtient le théorème suivant. Ce théorème nous sera très utile pour calculer des limites ainsi que pour déterminer la continuité de fonctions.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Continuité]{thmContinuite}
Toutes les fonctions usuelles non-définies par parties sont continues en chaque point de leur domaine.\index{Théorème!continuité}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\dans{ordi}{\newpage}
Évidemment, le terme \emph{usuelles} n'est pas clair. On ne souhaite pas alourdir les explications avec une définition exacte. Dans notre contexte, \emph{usuelles} fait référence à toutes les fonctions que vous pouvez imaginer et inventer, à partir des fonctions que vous connaissez, qui utilisent un nombre fini d'opérations (addition, soustraction, multiplication, division et composition) et qui ne sont pas définies par parties.

Nous nous intéressons maintenant à la notion de continuité sur un intervalle. La notion est essentiellement la même, à l'exception des bornes de l'intervalle auxquelles il faut être plus attentif ou attentive.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Continuité sur un intervalle]{defContinuiteIntervalle}

Soit $a$ et $b$ deux nombres réels. Une fonction $f$ est \defTerme{continue}\index{Continuité!sur un intervalle} sur l'intervalle $[a, b]$ si et seulement si les trois critères suivants sont respectés.
\begin{liste}[itSep=0.3cm, beaOpt=<+-|alert@+>]
\item $f$ est continue en tout point de l'intervalle $]a, b[$ 

\item $\dlim{x \to a^+}{f(x)} = f(a)$ 

\item $\dlim{x \to b^-}{f(x)} = f(b)$
\end{liste}
\end{defi}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
Essentiellement, la définition implique que pour les bornes il faut se restreindre à l'intervalle et ne pas s'occuper de la fonction en dehors de celui-ci. 

Évidemment, si une borne n'est pas incluse dans l'intervalle, nous n'avons pas de vérification à faire pour cette borne.
\dans{ordi}{\newpage}

\begin{exemple}
\Q{Déterminer si la fonction suivante est continue sur les intervalles suivants. Justifier.
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{ordi}{1}\dans{mob}{0.7}]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_9_man}
\end{center}}

\debutSousQ
\QS{$[1, 2]$}{

$f$ est continue sur $[1, 2]$ car nous ne voyons aucune discontinuité sur $]1, 2[$,\newline $\dlim{x \to 1^+}{f(x)} = f(1) = 0$ et $\dlim{x \to 2^-}{f(x)} = f(2) = 1$.} 

\QS{$[2, 3]$}{

$f$ n'est pas continue sur $[2, 3]$ car $\dlim{x \to 2^+}{f(x)} \neq f(2) = 1$ et $\dlim{x \to 3^-}{f(x)} \neq f(3) = 2$} 

\QS{$[3, 4[$}{

$f$ est continue sur $[3, 4[$ car $\dlim{x \to 3^+}{f(x)} = f(3) = 2$ et nous n'avons pas besoin de vérifier l'autre extrémité car $4$ est exclu de l'intervalle.}
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Déterminer si la fonction suivante est continue sur les intervalles suivants. Donner une justification si la fonction n'est pas continue.}
\begin{multicols}{2}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, largeurQ=2cm]
\QR{$\crochets{{-3}, -\frac{3}{2}}$}{Oui}[\vspace*{1cm}] 
\QR{$\crochets{{-2}, {-1}}$}{Non}[\vspace*{1cm}]  
\QR{$\crochetsfo{0, 2}$}{Non}[\vspace*{1cm}] 
\QR{$\crochetsfo{{-1}, 1}$}{Oui}[\vspace*{1cm}] 
\finSousQ
\end{multicols}
\dans{b}{\vspace*{-0.7cm}}
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{b}{0.9}\dans{n}{1}]{Tikz/Images/chap_2_ex_cont_5_bn}
\end{center}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://youtu.be/YtN0UB9B_Q8}{Continuité en un point.} 

\end{bloc}%m
%%
%%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}

\Q{Pour la fonction $f$ présentée à la figure suivante, déterminer si elle est continue...}
\debutSousQ
\QR{...en $x={-5}$.}{Elle n'est pas continue parce que $f({-5})$ n'existe pas.}
\QR{...en $x={-4}$.}{Elle n'est pas continue parce que $\dlim{x \to {-4}}{f(x)}$ n'existe pas.}
\QR{...en $x={-3}$.}{Elle est continue.}
\QR{...en $x={-2}$.}{Elle n'est pas continue parce que $\dlim{x \to {-2}}{f(x)} \neq f({-2})$.}
\QR{...en $x=4$.}{Elle est continue.} 
\QR{...sur $]{-5}, {-4}]$.}{Elle n'est pas continue sur cet intervalle parce que $\dlim{x \to {-4}^-}{f(x)} \neq f({-4})$.}
\QR{...sur $[{-4}, {-2}[$.}{Elle est continue.}
\QR{...sur $]0, \infty[$.}{Elle est continue.}
\QR{...sur $]{-5}, {-4}[$.}{Elle est continue.}
\finSousQ
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_exerc_cont_1_man}
\end{center}

\Q{Soit $f$ et $g$ deux fonctions discontinues en $x=2$. Donner une esquisse possible pour $f$ et pour $g$ telle que...}
\debutSousQ
\QR{...$f+g$ soit discontinue en $x=2$.}{Par exemple:
\begin{center}
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_2_exerc_cont_2_man}
\end{center}
}
\QR{...$f+g$ soit continue en $x=2$.}{Par exemple:
\begin{center}
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_2_exerc_cont_3_man}
\end{center}
\dans{m}{\newpage}\dans{e}{\columnbreak}
}
\QR{...$fg$ soit discontinue en $x=2$.}{
Par exemple:
\begin{center}
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_2_exerc_cont_4_man}
\end{center}
}
\QR{...$fg$ soit continue en $x=2$.}{Par exemple:
\begin{center}
\includegraphics[scale=1, valign=t]{Tikz/Images/chap_2_exerc_cont_5_man}
\end{center}
}
\finSousQ
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
%
%
\section{Calcul de limites}  
%
%
\begin{bloc}{m}
Maintenant que nous sommes en mesure d'évaluer des limites à partir d'une représentation graphique, voyons ce qu'il en est algébriquement.  

Le \infobulle{théorème \ref{thmContinuite}}{thmContinuite} nous permet d'évaluer facilement un grand nombre de limites. En effet, lorsque nous savons qu'une fonction est continue en $x=a$, nous savons automatiquement que $\dlim{x \to a}{f(x)} = f(a)$ par le critère 3 de la \infobulle{définition de la continuité}{defContinuiteEnUnPoint}.

\begin{exemple}[][exLimitePoly2] 
\QS{Évaluer $\dlim{x \to 2}{\paren*{3x^2-1}}$.}{

La fonction $f(x) = 3x^2-1$ n'est pas définie par parties. De plus, son domaine est $\mathds{R}$ puisqu'il s'agit d'un polynôme. Ainsi, par le \infobulle{théorème \ref{thmContinuite}}{thmContinuite}, nous savons que la fonction $f$ est continue sur $\mathds{R}$ et en particulier en $x=2$. Par le critère 3 de la \infobulle{définition \ref{defContinuiteEnUnPoint}}{defContinuiteEnUnPoint}, on trouve% 
\[\dlim{x \to 2}{\paren*{3x^2-1}} = 3\cdot 2^2 - 1 = 11\quad.\]%
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Évaluer $\dlim{x \to 1}{\paren*{-4x^2+x+2}}$.}{${-1}$}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Évaluer $\dlim{x \to 1^+}{\paren*{-4x^2+x+2}}$.}{${-1}$}[\vfill \newpage]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
En utilisant le même raisonnement que celui de l'\hyperref[exLimitePoly2]{exemple \ref*{exLimitePoly2}} on obtient le théorème suivant. 
\end{bloc}
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Limite d'un polynôme]{thmLimitePoly}
Soit $p(x)$ un polynôme et $a$ un nombre réel. \index{Théorème!limite d'un polynôme}Alors%
\[\dlim{x \to a}{p(x)} = p(a).\]%
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%%
%%
\begin{bloc}{m}
Les seuls cas de calcul de limite qu'il nous reste à étudier pour les polynômes sont ceux dans lesquels $x$ tend vers plus ou moins l'infini. Puisque l'infini n'est pas un nombre, le \infobulle{théorème \ref{thmLimitePoly}}{thmLimitePoly} ne s'applique pas. 
\dans{ordi}{\newpage}

\begin{exemple}[][exCalulLimiteRef] 
\QS{Évaluer $\dlim{x \to \infty}{\paren*{5x^2+x}}$.}{

Il suffit d'étudier le comportement de la fonction morceau par morceau. Si $x$ grandit autant qu'on veut, il va de soi que $x^2$ grandisse autant qu'on veut. La multiplication par $5$ ne change pas le signe (positif) et ne change pas le comportement. Finalement, ajouter $x$ revient à ajouter quelque chose qui devient énorme à quelque chose qui devient énorme. Le résultat est clair.% 
\[\dlim{x \to \infty}{\paren*{5x^2+x}} = \infty.\]%
}
\end{exemple}

Pour le problème de l'\hyperref[exCalulLimiteRef]{exemple \ref*{exCalulLimiteRef}}, il n'y a pas de démarche à donner. Dans notre solution, le texte a pour but d'illustrer notre réflexion, mais la réponse attendue est seulement l'équation mathématique.  
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Évaluer les limites suivantes.}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>]
\QR{Évaluer $\dlim{x \to \infty}{\paren*{3x^7+x^2}}$.}{$\infty$}[\vfill] 
\QR{Évaluer $\dlim{x \to \infty}{\paren*{3x^7+x^2 - 1000}}$.}{$\infty$}[\vfill]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple} 
\QS{Évaluer $\dlim{x \to \infty}{\paren*{5x^2+x-12}}$.}{

Cet exemple ne diffère pas beaucoup du précédent. Notre réflexion initiale est la même. Nous savons que la partie $5x^2+x$ va grandir autant qu'on veut. Le $-12$ n'influence pas le comportement de la fonction, car soustraire une constante (quelle qu'elle soit) à quelque chose qui devient énorme ne l'empêche pas de devenir énorme.%
\[\dlim{x \to \infty}{\paren*{5x^2+x-12}} = \infty\]%
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%%
%%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Forme déterminée]{defFormeD}
\index{Limite!forme déterminée}On dit qu'une limite a une \defTerme{forme déterminée} lorsqu'il est possible de déterminer la valeur de la limite sans transformation algébrique. 
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\dans{ordi}{\newpage}
\begin{table}[!h] 
\caption{Formes déterminées}  \label{tabFormesDeterminees} 
\begin{cadre}{g}
\begin{liste}[itSep=0.3cm] 
\item La forme $\infty + k$ où $k\in \mathds{R}$ est une forme déterminée, car si quelque chose devient énorme et qu'on lui additionne une constante, le résultat devient énorme (de même pour ${-\infty}$). Le résultat de la limite est donc $\infty$.

\item La forme $\infty + \infty$ est une forme déterminée, car si quelque chose devient énorme et qu'on lui additionne quelque chose qui devient lui aussi énorme, le résultat devient énorme. Le résultat de la limite est donc $\infty$.

\item La forme $\pm\infty \cdot \pm\infty$ est une forme déterminée, car si quelque chose devient énorme et qu'on le multiplie avec quelque chose qui devient lui aussi énorme, le résultat devient énorme. Le résultat de la limite est donc $\pm\infty$. Il faut ajuster le signe de la réponse selon le signe devant les deux infinis de la forme. 

\item La forme $\dfrac{k}{\pm \infty}$, où $k$ est une constante réelle, est une forme déterminée, car une fraction diminue lorsque le dénominateur grandit et que le numérateur ne change pas. Le résultat de la limite est donc $0$. 
\end{liste}
\end{cadre}
\end{table}
\end{bloc}%m
%
%
\dans{n}{\stepcounter{table}}
%
%
\begin{bloc}{bn}[Exemples de formes déterminées]

Soit $k\in \mathds{R}$.

\begin{liste}[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm] 
\item $\infty + k$
\item $\infty + \infty$
\item $\pm\infty \cdot \pm\infty$
\item $\dfrac{k}{\pm \infty}$
\end{liste}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
Voici un exemple de démarche pour un calcul de limite. On précise toujours le type de forme que nous trouvons.

\begin{exemple}
\QS{Évaluer $\dlim{x \to \infty}{\paren*{3x^5+2x-1}}$.}{
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}%
\begin{alignat*}{3}
& \ \dlim{x \to \infty}{\paren*{3x^5+2x-1}}    &&\hspace{6cm}   \text{F.D. } && \infty + \infty \\[0.4cm]
=& \ \infty  
\end{alignat*}
}
\end{exemple}
Il ne faut pas commettre les deux erreurs suivantes.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bmn}
\begin{attention}{attCaculInfini}
On ne fait jamais de calcul avec l'infini. 

Par exemple, on n'écrit pas $\infty + 2$.
\end{attention}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{bmn}
\begin{attention}{attCalculNbPlus}
On ne fait jamais de calcul avec $a^+$ et $a^-$. 

Par exemple, on n'écrit pas $2^+ - 3$.
\end{attention}
\end{bloc}%bmn
%
%
\begin{bloc}{m}
Lorsque, par exemple, nous écrivons $\infty + \infty$, nous ne faisons pas l'addition de deux infinis, il s'agit purement d'une notation pour souligner le fait que les deux termes deviennent énormes et qu'entre les deux il y a une addition. 

Il est plus difficile de déterminer ce qui arrive lorsqu'on soustrait quelque chose qui devient énorme à quelque chose qui devient énorme. Ce genre de situation est important à signaler. Explicitons en détail cette situation.

Prenons le cas de la limite $\dlim{x \to \infty}{\paren*{5x^2-x}}$. Le terme $5x^2$ devient énorme, tout comme le $x$. Nous dirons qu'il s'agit d'une \emph{forme indéterminée} (voir la \infobulle{définition \ref{defFormeInd}}{defFormeInd}) $\infty - \infty$. 

Dans cet exemple, nous pouvons transformer algébriquement la fonction en faisant une mise en évidence.%
\[\dlim{x \to \infty}{\paren*{5x^2-x}} = \dlim{x \to \infty}{x(5x-1)}\]%
Cette transformation change notre analyse. Nous observons que le terme $x$ devient aussi grand qu'on veut, tout comme le terme $5x-1$ et le produit de deux choses qui deviennent énormes devient aussi énorme. On retrouve donc une forme déterminée.

\begin{exemple}
\QS{Évaluer $\dlim{x \to \infty}{\paren*{5x^2-x}}$.}{
\setlength{\belowdisplayskip}{0pt}%
\begin{alignat*}{3}
& \ \dlim{x \to \infty}{\paren*{5x^2-x}}    &&\hspace{6cm}   \text{F.I. } && \infty - \infty \\[0.4cm]
=& \ \dlim{x \to \infty}{x(5x-1)}  &&\hspace{6cm}  \text{F.D. } && \infty \cdot \infty\\[0.4cm]
=& \ \infty  
\end{alignat*}
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Évaluer $\dlim{x \to {-\infty}}{\paren*{x^2+x}}$.}{Bonne question!}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{defi}[Forme indéterminée]{defFormeInd}
\index{Limite!forme indéterminée}On dit qu'une limite a une \defTerme{forme indéterminée} lorsqu'il n'est pas possible de déterminer la valeur de la limite sans transformation algébrique. 
\end{defi}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bmn}[Remarques]
\dans{ordi}{\newpage}
\dans{m}{\textbf{Remarques :}}
\begin{liste}[type=itemize, itSep=\dans{b}{0.3cm}\dans{mob}{0.3cm}\dans{ordi}{0.1cm}, beaOpt=<+-|alert@+>]
\item Il y a sept formes indéterminées différentes ($\infty - \infty$, $\frac{0}{0}$, $\pm \frac{\infty}{\infty}$, $1^{\pm\infty}$, $0^0$, $\infty^0$, $0\cdot \pm\infty$) avec chacune ses astuces pour lever l'indétermination.

\item Plusieurs limites ayant la même forme indéterminée peuvent donner des résultats différents. 

\item Pour évaluer une limite ayant une forme indéterminée, il faut trouver une astuce algébrique (une ou des manipulations algébriques) qui permet de lever l'indétermination, c'est-à-dire de retrouver une forme déterminée. 
\end{liste}
\dans{mobn}{\newpage}
\end{bloc}%bmn
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}[titre={~~(astuce)}] 
 
\QR{Évaluer $\dlim{x \to \infty}{\paren*{x^2-3x}}$.}{$\infty$}[\vfill]
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
Voyons trois limites ayant la même forme indéterminée, mais dont les résultats diffèrent. Dans les deux derniers cas nous utilisons l'astuce de la mise en évidence.
\begin{liste}
\item 
\begin{alignat*}{3}
& \ \dlim{x \to \infty}{\paren*{x-x}}    &&\hspace{6cm}   \text{F.I. } && \infty - \infty \\[0.4cm]
=& \ \dlim{x \to \infty}{0}  \\[0.4cm]
=& \ 0 
\end{alignat*}

\item 
\begin{alignat*}{3}
& \ \dlim{x \to \infty}{\paren*{x^2-x}}    &&\hspace{6cm}   \text{F.I. } && \infty - \infty \\[0.4cm]
=& \ \dlim{x \to \infty}{x(x-1)}  &&\hspace{6cm}  \text{F.D. } && \infty \cdot \infty\\[0.4cm]
=& \ \infty  
\end{alignat*}


\item 
\begin{alignat*}{3}
& \ \dlim{x \to \infty}{\paren*{x-x^2}}    &&\hspace{6cm}   \text{F.I. } && \infty - \infty \\[0.4cm]
=& \ \dlim{x \to \infty}{x(1-x)}  &&\hspace{6cm}  \text{F.D. } && \infty \cdot {-\infty}\\[0.4cm]
=& \ {-\infty}  
\end{alignat*}
\end{liste}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}[titre={~~Différentes limites avec la même forme indéterminée}]

\Q{Évaluer les limites suivantes.}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm, largeurQ=8cm]
\QR{$\dlim{x \to \infty}{\paren*{x^2 - x^2}}$}{$0$}[\vfill] 
\QR{$\dlim{x \to \infty}{\paren*{x^3 - x^2}}$}{$\infty$}[\vfill]  
\QR{$\dlim{x \to \infty}{\paren*{x^2 - x^3}}$}{${-\infty}$}[\vfill \newpage]  
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
Dans le cas de la forme indéterminée $\infty - \infty$ l'astuce de factorisation illustrée par les exemples précédents n'est pas toujours appropriée. À l'\hyperref[exLimMeePgp]{exemple \ref*{exLimMeePgp}} nous montrons une autre astuce souvent utilisée. 
\dans{ordi}{\newpage}

\begin{exemple}[][exLimMeePgp]
\QS{Évaluer $\dlim{x \to \infty}{\paren*{-3x^4+2x^2 - x}}$.}{

La forme de cette limite est $\infty - \infty$ ($-3x^2$ et $-x$ tendent vers moins l'infini et $x^2$ vers plus l'infini). Nous remarquons que si nous appliquons simplement une mise en évidence sur $x$, nous obtenons $x(-x^3+2x-1)$ et que, dans la parenthèse, il y a encore une forme indéterminée $\infty - \infty$. 

Voici l'astuce que nous allons utiliser : mettre en évidence la plus grande puissance de $x$. 
\begin{alignat*}{3}
& \ \dlim{x \to \infty}{\paren*{-3x^4+2x^2 - x}}    &&\hspace{6cm}   \text{F.I. } && \infty - \infty \\[0.4cm]
=& \ \dlim{x \to \infty}{x^4 \paren*{-3+\frac{2}{x^2} - \frac{1}{x^3}}}  &&\hspace{6cm}  \text{F.D. } && \infty \cdot k\\[0.4cm]
=& \ {-\infty}  
\end{alignat*}
Nous avons rencontré les fractions $\frac{2}{x^2}$ et $\frac{1}{x^3}$. Il s'agissait de la forme $\frac{k}{\infty}$, où $k$ est une constante réelle. Cette forme est déterminée, car lorsqu'on divise une constante par quelque chose qui grandit autant qu'on veut, on obtient toujours quelque chose qui se rapproche de $0$. 
}
\end{exemple}

À partir de cette astuce, nous pouvons déduire le \infobulle{théorème \ref{thmLimiteInfiniPoly}}{thmLimiteInfiniPoly}.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Comportement d'un polynôme à l'infini]{thmLimiteInfiniPoly}
Un polynôme se comporte à l'infini comme son terme du plus haut degré. 

En d'autres mots, soit $p(x) =  a_n x^n +...+a_2 x^2+a_1 x+a_0$ un polynôme\index{Théorème!comportement d'un polynôme à l'infini}. Alors%
\[\dlim{x \to \infty}{p(x)} = \dlim{x \to \infty}{a_n x^n}\]%
et%
\[\dlim{x \to {-\infty}}{p(x)} = \dlim{x \to {-\infty}}{a_n x^n}.\]% 
\preuve{
\begin{align*}
\dlim{x \to \infty}{p(x)} =& \ \dlim{x \to \infty}{\paren*{a_n x^n +...+a_2 x^2+a_1 x+a_0}} \\[0.3cm]
=& \ \dlim{x \to \infty}{x^n\paren*{a_n +  \frac{a_{n-1}}{x} +...+ \frac{a_2}{x^{n-2}}+ \frac{a_1}{x^{n-1}}+ \frac{a_0}{x^n}}} 
\end{align*}

Nous remarquons que tous les termes de la parenthèse, sauf le terme contant $a_n$, tendent vers $0$. Ainsi, ce qui détermine la valeur de la limite est le signe de $a_n$ et le comportement de $x^n$. La limite est donc équivalente à%  
\[\dlim{x \to \infty}{a_n x^n}.\]%
La démonstration est identique quand $x$ tend vers ${-\infty}$.
\finDemo
}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Évaluer $\dlim{x \to {-\infty}}{\paren*{-3x^6 + 5x^4 - 12x^3 + \pi}}$.}{${-\infty}$}
\end{exemple}
\dans{n}{\vfill}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{attention}{attSymbLim}
Le symbole de limite doit être présent jusqu'à ce que la limite soit évaluée. 
\[\dlim{x \to 2}{\paren*{x^2+x}} \neq x^2+x\]
\[\dlim{x \to 2}{\paren*{x^2+x}} \neq x(x+1)\]
\end{attention}
\dans{mob}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{attention}{attSymboleInf}
Le symbole de limite doit disparaître lorsque la limite est évaluée. 

\textbf{Ne pas écrire} \hspace{1cm} $\dlim{x \to 3}{\paren*{x^2+x}} = \dlim{x \to 3}{\paren*{3^2+3}} $. 

Écrire plutôt \hspace{1cm} $\dlim{x \to 3}{\paren*{x^2+x}} = 3^2+3 $.
\end{attention}
\dans{nordi}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%                             
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{attention}{attVariationX}
Il faut faire varier tous les $x$ en même temps. 

\textbf{Ne pas écrire} $\dlim{x \to 3}{\paren*{x^2+x}} = \dlim{x \to 3}{\paren*{3^2+x}} $.

\end{attention}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
L'exemple suivant montre ce qui peut arriver si on ne fait pas varier tous les $x$ en même temps. 
\begin{exemple}
\QS{Évaluer $\dlim{x \to 0}{\frac{x}{x}}$.}{ 

Comme la fonction $g(x) = \frac{x}{x} =1 \ \forall x \neq 0$, il est évident que la limite cherchée est $1$. On peut illustrer cette situation à l'aide de la représentation graphique de $g$.
\begin{center}
\includegraphics[scale=1]{Tikz/Images/chap_2_ex_limite_alg_1_man}
\end{center}
Le calcul qui suit est faux. Il représente ce qu'il se produit si seulement le $x$ au numérateur varie.	
\[\dlim{x \to 0}{\frac{x}{x}} = \dlim{x \to 0}{\frac{0}{x}}\]
Comme la fonction $h(x) = \frac{0}{x} = 0 \ \forall x \neq 0$, il est évident que cette limite est $0$, ce qui n'est évidemment pas ce que nous souhaitons trouver.}
\end{exemple}

Le théorème suivant nous aide à évaluer des limites en utilisant notre connaissance sur le comportement d'autres fonctions. Ce théorème nous dit que si une fonction $g$ est prise en sandwich entre deux autres fonctions et que ces dernières se comportent de la même façon autour d'un point, alors $g$ aura le même comportement. 
\dans{ordi}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Théorème du sandwich]{thmSandwich}
Soit $c$ et $L$ des nombres réels et soit les fonctions $f$, $g$ et $h$ telles que $g(x) \leq h(x) \leq f(x)$ dans un intervalle $]a, b[$ contenant $c$\index{Théorème!sandwich}. 

Si $\dlim{x \to c}{f(x)} = \dlim{x \to c}{g(x)} = L$, alors $\dlim{x \to c}{h(x)} = L$. 
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\dans{mob}{\newpage}
On peut illustrer le théorème précédent comme suit.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}[Illustration du théorème] 
\begin{center}
\includegraphics[scale=\dans{mn}{1}\dans{b}{0.8}]{Tikz/Images/chap_2_thm_sand}
\end{center}
\dans{n}{\vspace*{1cm}}
\end{bloc}%bimn


\begin{bloc}{m}
Puisque $\dlim{x \to 2}{f(x)} = \dlim{x \to 2}{g(x)} = 1$ et que ${\color{darkgreen}g(x)} \leq {\color{red} h(x)} \leq {\color{blue}f(x)}$ dans un voisinage de $2$ alors $\dlim{x \to 2}{h(x)} = 1$. 

\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Sachant que $x^4 \leq f(x) \leq x^2 \ \forall x \in ]-1, 1[$, \dans{b}{\\[0.3cm]} évaluer $\dlim{x \to 0}{f(x)}$.}{$0$}
\end{exemple}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
Nous voyons que l'inégalité n'a pas besoin d'être vraie partout, mais seulement dans un voisinage autour de la valeur qui nous intéresse dans la limite, soit $c$.

De plus, nous pouvons être moins exigeant dans le théorème précédent. En effet, l'inégalité peut ne pas être vraie en $c$ puisque le calcul de limite ne tient pas compte de la valeur de la fonction en $c$. 
\end{bloc}%m
%
%
\subsection{Propriétés}
%
%
\begin{bloc}{m}
Pour des fonctions plus complexes ou dans le cas de calculs théoriques (comme dans des démonstrations), il est utile de connaître le théorème suivant.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}[allowframebreaks]{bimn}
\begin{thm}[Propriétés des limites]{thmLimiteProp}[\dans{b}{8cm/10cm}\dans{nordi}{24cm}\dans{mob}{5cm/20cm}]
Soit $a$, $L_1$ et $L_2$ des nombres réels\index{Théorème!propriétés des limites}. Si $\dlim{x \to a}{f(x)} = L_1$ et $\dlim{x \to a}{g(x)} = L_2$, alors
\begin{liste}[itSep=0.3cm]
\item $\dlim{x \to a}{\big[ f(x) \pm g(x) \big]} = \dlim{x \to a}{f(x)} \pm \dlim{x \to a}{g(x)} = L_1 \pm L_2$, 

\item $\dlim{x \to a}{\big[ f(x)\cdot g(x) \big]} = \dlim{x \to a}{f(x)}  \cdot  \dlim{x \to a}{g(x)} = L_1 \cdot L_2$,  

En particulier, si $f(x)$ est une constante $k$,\dans{b}{\newline} $\dlim{x \to a}{\big[k\cdot g(x)\big]} = k \cdot \dlim{x \to a}{g(x)}$.
\framebreak
\item $\dlim{x \to a}{\dfrac{f(x)}{g(x)}} = \dfrac{\dlim{x \to a}{f(x)}}{\dlim{x \to a}{g(x)}} = \dfrac{L_1}{L_2}$ si $L_2 \neq 0$. 

\item Si la fonction $g$ est continue en $L_1$ alors $\dlim{x \to a}{g\paren*{f(x)}} = g\paren*{ \dlim{x \to a}{f(x)}} = g\paren*{L_1}$. 

En particulier, $\dlim{x \to a}{\paren*{f(x)}^n } = \paren*{\dlim{x \to a}{f(x)}}^n = \paren*{L_1 }^n$ si $n \in \mathds{R}$ et $L_1 \in \dom(x^n)$. 
\end{liste}
\end{thm}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}

\rem{} Au théorème précédent, $a$ peut aussi représenter plus ou moins l'infini. 

La propriété 3 n'est évidemment pas utilisée lorsqu'on travaille uniquement avec des polynômes. Nous avons tout de même préféré l'insérer dans ce théorème pour que toutes les propriétés soient regroupées.

Ces propriétés sont vraies si les limites de $f$ et $g$ existent. Si l'une d'entre elles n'existe pas, par exemple parce que la fonction tend vers l'infini, les propriétés ne s'appliquent pas nécessairement. 

\begin{exemple}
\Q{Évaluer les limites suivantes sachant que 
\begin{align*}
 f(3) &= 1   & g(3) &= 5   &  &h(3) = 0  & h(2) = 10 \\
\dlim{x \to 3}{f(x)} &= 2 & \dlim{x \to 3}{g(x)} &= 4 & & h \text{ est continue sur } \mathds{R} & 
\end{align*}
Justifier la réponse.}
\debutSousQ
\QS{$\dlim{x \to 3}{\paren*{f(x) + g(x) - 2}}$}{

$\begin{aligned}[t]
&\ \dlim{x \to 3}{\paren*{f(x) + g(x) - 2}} \\[0.3cm]
=&\ \dlim{x \to 3}{f(x)} + \dlim{x \to 3}{g(x)} - \dlim{x \to 3}{2} \hspace{1cm} & \text{propriété 1, les limites existent par hypothèse} \\[0.3cm]
=& \ 2 + 4 - 2 \\[0.3cm]
=& \ 4 
\end{aligned}$
} 

\QS{$\dlim{y \to 3}{g(y)\cdot h(y)}$}{

$\begin{aligned}[t]
&\ \dlim{y \to 3}{g(y)\cdot h(y)}   \\[0.3cm]
=&\ \dlim{y \to 3}{g(y)} \cdot \dlim{y \to 3}{h(y)}  \hspace{1cm} & &\text{propriété 2, la limite de $g$ existe par hypothèse, la limite}  \\
 & & &\text{de $h$ existe puisque $h$ est continue et que le nom de la variable}\\
 & & &\text{n'a pas d'importance} \\[0.3cm]
=& \ 4 \cdot 0 \hspace{1cm} &  &\text{puisque $h$ est continue nous avons } \dlim{x \to 3}{h(x) = h(3) = 0}   \\[0.3cm]
=& \ 0 
\end{aligned}$
}   

\QS{$\dlim{x \to 3}{\paren*{f(x)}^{16} }$}{

$\begin{aligned}[t]
&\ \dlim{x \to 3}{\paren*{ f(x) }^{16} } \\[0.3cm]
=&\ \paren*{\dlim{x \to 3}{f(x)}}^{16} \hspace{1cm} & & \text{propriété 4, la limite de $f$ existe et $x^{16}$ est continue sur $\mathds{R}$}\\[0.3cm]
=& \ (2)^{16} & & 2 \in \mathds{R}
\end{aligned}$
}  

\QS{$\dlim{x \to 3}{h\paren*{f(x)}}$}{

$\begin{aligned}[t]
&\ \dlim{x \to 3}{h \paren*{ f(x) }}  \\[0.3cm]
=&\ h \paren*{\dlim{x \to 3}{ f(x)}} \hspace{1cm} & \text{propriété 4, la limite de $f$ existe et $h$ est continue sur $\mathds{R}$}\\[0.3cm]
=& \ h(2) \\[0.3cm]
=& \ 10 
\end{aligned}$
}  
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Évaluer les limites suivantes sachant que $g$ et $h$ sont continues sur $\mathds{R}$ et
\begin{align*}
                 f(0) &= 3 & g(2)                &= 6   &  h({-2}) &= 1                  &   h(0) &= 8 \\
\dlim{x \to 0}{f(x)} &= {-2} & \dlim{x \to 0}{g(x)} &= 1   & \dlim{x \to 2}{f(x)} &= 0 & h(3) &= 7
\end{align*}
Justifier la réponse.}
\dans{b}{\begin{multicols*}{2}}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm] 
\QR{$\dlim{x \to 0}{\paren*{3f(x) - g(x)}}$}{${-7}$}[\newpage]
\QR{$\dlim{\theta \to 2}{\dfrac{g(\theta)}{f(\theta) + 1}}$}{$6$}[\vfill]
\QR{$\dlim{x \to 0}{\big| f(x) \big| }$}{$2$}[\vfill]
\QR{$\dlim{x \to 0}{h\paren*{f(x)}}$}{$1$}[\vfill]
\finSousQ
\dans{b}{\end{multicols*}}
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{m}
\subsection{Ressources additionnelles}

\href{https://youtu.be/98Cq87oFLL8}{Propriétés des limites et calcul de la limite d'un polynôme avec les propriétés.}

\href{https://youtu.be/O-CvDnUcivA}{Formes déterminées avec l'infini.} 
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}

\Q{Évaluer les limites lorsque c'est possible. Si la limite n'existe pas, expliquer pourquoi.}
\debutSousQ
\QR{$\dlim{x \to 5}{4}$}{$4$} 
\QR{$\dlim{r \to 3^+}{\paren*{-3r+2}}$}{${-7}$} 
\QR{$\dlim{r \to {-\infty}}{2}$}{$2$} 
\QR{$\dlim{x \to {-\infty}}{-x}$}{$\infty$ donc $\nexists$} 
\QR{$\dlim{r \to 3^+}{\paren*{x+2}}$}{$x+2$} 
\QR{$\dlim{s \to {-1}}{(s^3+s^2-s)^{20}}$}{$1$} 
\QR{$\dlim{x \to 2^-}{x(x-3)(2x-1)}$}{${-6}$} 
\QR{$\dlim{x \to {-\infty}}{\paren*{-x^3-2x+2}}$}{$\infty$ donc $\nexists$} 
\QR{$\dlim{x \to 2^-}{|x-5|}$}{$3$} 
\QR{$\dlim{x \to \infty}{\paren*{4x^2+3x-7}}$}{$\infty$ donc $\nexists$} 
\QR{$\dlim{x \to {-\infty}}{\paren*{-x^3+2x+2}}$}{$\infty$ donc $\nexists$} 
\QR{$\dlim{x \to \infty}{\paren*{4x^2-3x-7}}$}{$\infty$ donc $\nexists$} 
\finSousQ

\dans{m}{\ \\}

\Q{Soit
\[\dlim{x \to b}{f(x)}=3 \text{ et } \dlim{x \to b}{g(x)}={-1} \ .\]
Évaluer les limites lorsque c'est possible. Si la limite n'existe pas, expliquer pourquoi.}
\debutSousQ
\QR{$\dlim{x \to b}{\paren*{4f(x)+g(x)}}$}{$11$} 
\QR{$\dlim{x \to b}{\paren*{f(x)-g(x)}}$}{$4$} 
\QR{$\dlim{x \to b}{2f(x)g(x)}$}{${-6}$} 
\QR{$\dlim{x \to b}{\paren*{xf(x)-2g(x)}}$}{$3b+2$}
\finSousQ

\Q{Soit
\[h(s) =
\begin{cases}
-3s^3+s^2-1 & \text{si } s<0 \\
s^2-1 & \text{si } 0 < s < 2 \\
4 & \text{si } s \geq 2 \\
\end{cases}\]
Évaluer les limites lorsque c'est possible. Si la limite n'existe pas, expliquer pourquoi.}
\debutSousQ
\QR{$\dlim{s \to 0^-}{h(s)}$}{${-1}$}  
\QR{$\dlim{s \to 0^+}{h(s)}$}{${-1}$}  
\QR{$\dlim{s \to 0}{h(s)}$}{${-1}$}  
\QR{$\dlim{s \to 1}{h(s)}$}{$0$}  
\QR{$\dlim{s \to 2^-}{h(s)}$}{$3$}  
\QR{$\dlim{s \to 2^+}{h(s)}$}{$4$}  
\QR{$\dlim{s \to 2}{h(s)}$}{$\nexists$ puisque la limite à gauche n'égale pas la limite à droite} 
\QR{$\dlim{s \to 3^-}{s\cdot h(s)}$}{$12$} 
\finSousQ

\dans{m}{\ \\}

\Q{À partir des fonctions $f(x)$ et $g(x)$ présentées dans la figure suivante, évaluer les limites lorsque c'est possible. Si la limite n'existe pas, expliquer pourquoi.
\setlength{\columnsep}{0.5cm}
\begin{multicols*}{2}
\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Tikz/Images/chap_2_exerc_limite_alg_1_man}
\end{center}

\columnbreak

\begin{center}
\includegraphics[scale=0.5]{Tikz/Images/chap_2_exerc_limite_alg_2_man}
\end{center}
\end{multicols*}
\setlength{\columnsep}{1cm}
}

\debutSousQ
\QR{$\dlim{x \to 1}{\paren*{f(x)+g(x)}}$}{$4$} 
\QR{$\dlim{x \to 0^-}{\paren*{f(x)-g(x)}}$}{${-2}$} 
\QR{$\dlim{x \to 0}{2g(x)}$}{$8$} 
\QR{$\dlim{x \to 0^+}{2g(x)f(x)}$}{$0$} 
\QR{$\dlim{x \to {-2}}{x\, g(x)}$}{$0$} 
\QR{$\dlim{x \to {-1}}{\paren*{-3f(x)-g(x)}}$}{${-5}$}  
\QR{$\dlim{x \to 0}{\paren*{f(x)-g(x)}}$}{Impossible d'évaluer, car $\dlim{x \to 0}{f(x).} \nexists$} 
\finSousQ

\QR{Sachant que $11x-47 \leq f(x) \leq x^2+3x-31$, calculer $\dlim{x \to 4}{f(x)}$.}{$\dlim{x \to 4}{f(x)}={-3}$} 

\QR{Sachant que $9x-22 \leq f(x) \leq x^2+5x-18$, calculer $\dlim{x \to 2}{f(x)}$.}{$\dlim{x \to 2}{f(x)}={-4}$\dans{m}{\newpage}} 
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim
%
%
\section{Continuité, algébriquement}  
%
%
\begin{bloc}{m}
Vérifier algébriquement la continuité d'un polynôme est facile. Puisqu'un polynôme n'est pas défini par parties et que son domaine est les nombres réels, par le \infobulle{théorème \ref{thmContinuite}}{thmContinuite}, nous obtenons que les polynômes sont continus sur $\mathds{R}$. 

Il y aura un peu plus de calculs à faire lorsque nous étudierons les autres types de fonctions, mais pour l'instant les seules fonctions qui demanderont réflexion et calculs sont les fonctions définies par parties, puisque le \infobulle{théorème \ref{thmContinuite}}{thmContinuite} ne s'applique pas.
\end{bloc}%m    
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm]
\QR{Déterminer si la fonction $f(x) = 3x^4+2x-1$ est continue en $x=0$.}{
\dans{b}{Nous utilisons le \infobulle{théorème \ref{thmContinuite}}{thmContinuite}.} Oui car $0 \in \dom(f)$.}[\vfill]

\QR{Déterminer l'ensemble sur lequel la fonction\dans{b}{\\} $f(x) = 3x^4+2x-1$ est continue.}{$\mathds{R}$}[\vfill]
\finSousQ   
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\QS{Déterminer l'ensemble sur lequel la fonction $f(x) =
\begin{cases}
x+1 & \text{si } x \leq 1 \\
x^3+1 & \text{si } 1 < x < 5 \\
\end{cases}$ est continue. 

}{

Si $x < 1$ alors $f(x)=x+1$. La fonction $f$ est continue, car elle n'est pas définie par parties, donc elle est continue sur son domaine. La fonction étant un polynôme, son domaine est $\mathds{R}$ et $]{-\infty}, 1[ \subseteq \mathds{R}$.

Il en est de même si $1 < x < 5$. Si $x \geq 5$, la fonction n'est pas définie, elle n'est donc pas continue (critère 1 de la \infobulle{définition de la  continuité}{defContinuiteEnUnPoint}). 

Il reste à vérifier à la valeur charnière $x=1$. Nous vérifions chaque point de la  \infobulle{définition de la continuité}{defContinuiteEnUnPoint}. 
\begin{liste}
\item $f(1) = 2$ donc $1 \in \dom(f)$. 

\item $\dlim{x \to 1^-}{f(x)} = \dlim{x \to 1^-}{\paren*{x+1}} = 2$ et $\dlim{x \to 1^+}{f(x)} = \dlim{x \to 1^+}{\paren*{x^3+1}} = 2$ ainsi, la limite existe et est égale à $2$.

\item $f(1) = 2 = \dlim{x \to 1}{f(x)}$
\end{liste}

Alors $f$ est continue en $x=1$. 

Finalement, nous concluons que $f$ est continue sur $]{-\infty}, 5[$.
}
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}[Démarche pour l'étude de la continuité des fonctions par parties]

Il faut étudier la continuité de chaque règle de calcul sur son intervalle et ensuite la continuité aux valeurs charnières.
\end{bloc}%bn


\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Déterminer l'ensemble sur lequel la fonction\dans{b}{\newline} $f(x) =
\begin{cases}
x+6 & \text{si } x < {-1} \\
x^2+4 & \text{si } {-1} < x < 0 \\
5 & \text{si } x=0 \\
x^3+4 & \text{si } 0 < x \leq 3 \\
12x-5 & \text{si } x > 3 \\
\end{cases}$ est continue.}{$\mathds{R} \setminus \acco{-1}$}[\vfill \vfill \newpage \ \newpage] 
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{m}
\dans{ordi}{\newpage}

\begin{exemple}
\QS{Déterminer l'ensemble sur lequel la fonction\newline  $f(x) =
\begin{cases}
-x^5-29 & \text{si } x < {-2} \\
x+5 & \text{si } {-2} < x < {-1} \\
0 & \text{si } x={-1} \\
x^2+3 & \text{si } {-1} < x \leq 1 \\
-x & \text{si } x > 1 \\
\end{cases}$ est continue.

}{

Pour chaque règle de calcul, la fonction $f$ est continue, car elle n'est pas définie par parties, donc elle est continue sur son domaine. La fonction étant un polynôme, son domaine est $\mathds{R}$. Ainsi, $f$ est continue partout sauf aux valeurs charnières qu'il nous reste à vérifier. Nous vérifions chaque point de la \infobulle{définition de la continuité}{defContinuiteEnUnPoint}. 

Pour $x={-2}$ : 

$f({-2}) \ \nexists$ donc $f$ n'est pas continue en $x={-2}$. \\

Pour $x={-1}$ : 
\begin{liste}
\item $f({-1}) = 0$ donc ${-1} \in \dom(f)$. 

\item $\dlim{x \to {-1}^+}{f(x)} = \dlim{x \to {-1}^+}{\paren*{x+5}} = 4$.  
\end{liste}

Puisque $4 \neq 0$, il est impossible que $f({-1}) = \dlim{x \to {-1}}{f(x)}$. Ainsi, $f$ n'est pas continue en $x={-1}$. \\

Pour $x=1$ : 
\begin{liste} 
\item $f(1) = 4$ donc $1 \in \dom(f)$. 

\item $\dlim{x \to 1^-}{f(x)} = \dlim{x \to 1^-}{\paren*{x^2+3}} = 4$ et $\dlim{x \to 1^+}{f(x)} = \dlim{x \to 1^+}{-x} = {-1}$. \\
\end{liste}

Puisque $4 \neq {-1}$, la limite n'existe pas et $f$ n'est pas continue en $x=1$. \\

Finalement, nous concluons que $f$ est continue sur $\mathds{R}\setminus  \{{-2}, {-1}, 1\}$.
}
\end{exemple}

\dans{ordi}{\newpage} 

\begin{exemple}
\QS{Déterminer, si possible, toutes les valeurs de la constante réelle $k$ pour que la fonction $f(x) =
\begin{cases}
\frac{10x}{3}+2k & \text{si } x < 3 \\
4 & \text{si } x=3 \\
\frac{k^2}{9}x^2-x-2 & \text{si } x>3 \\
\end{cases}$ soit continue sur $\mathds{R}$. 
 
}{

Pour chaque règle de calcul, la fonction $f$ est continue, car elle n'est pas définie par parties, donc elle est continue sur son domaine. La fonction étant un polynôme, son domaine est $\mathds{R}$. Ainsi, $f$ est continue partout sauf aux valeurs charnières qu'il nous reste à vérifier. Nous vérifions chaque point de la \infobulle{définition de la continuité}{defContinuiteEnUnPoint}. 

\begin{liste}
\item $f(3) = 4$ donc $3 \in \dom(f)$.

\item $\dlim{x \to 3^-}{f(x)} = \dlim{x \to 3^-}{\frac{10x}{3}+2k} = 2k+10$ et $\dlim{x \to 3^+}{f(x)} = \dlim{x \to 3^+}{\frac{k^2}{9}x^2-x-2} = k^2-5$. 

Pour que la limite existe il faut que $2k+10 = k^2-5$. Nous trouvons $k=5$ et $k={-3}$.

\item Il faut que la limite soit égale à $f(3)=4$. 

Si $k=5$, nous trouvons $\dlim{x \to 3^-}{\frac{10x}{3}+10} = 20 \neq 4$. Ainsi, $k$ ne peut pas égaler $5$. 

Si $k={-3}$, nous trouvons $\dlim{x \to 3^-}{\frac{10x}{3}-6} = 4$ et  $\dlim{x \to 3^+}{x^2-x-2} = 4$. 
\end{liste}

Ainsi, avec $k={-3}$, $f$ est continue en $x=3$ et donc sur les réels.
}
\end{exemple}
\dans{mob}{\newpage}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Déterminer, si possible, toutes les valeurs de la constante réelle $c$ pour que la fonction\dans{n}{\\} $f(x) =
\begin{cases}
x+1 & \text{si } x < 1 \\
c & \text{si } x=1 \\
3x^5-2x+1 & \text{si } x>1 \\
\end{cases}$ soit continue sur $\mathds{R}$.}{$c=2$}[\newpage] 
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\QR{Déterminer, si possible, toutes les valeurs de la constante réelle $c$ pour que la fonction\dans{n}{\\} $f(x) =
\begin{cases}
cx^2-3x-1 & \text{si } x < 2 \\
-x^3+2x+3 & \text{si } x\geq 2 \\
\end{cases}$ soit continue sur $\mathds{R}$.}{$\frac{3}{2}$}[\vfill]
\end{exemple} 
\end{bloc}%bn
%
%
\subsection{Propriétés}
%
%
\begin{bloc}{m}
Puisque la continuité repose sur le concept de limite il n'est pas surprenant qu'on retrouve des propriétés sur la continuité équivalentes à celles des limites.
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bimn}
\begin{thm}[Propriétés des fonctions continues]{thmContinuiteProp}
Soit $f$ et $g$ deux fonctions continues en $x=a$. Alors\index{Théorème!propriétés des fonctions continues}
\begin{liste}[itSep=0.3cm]
\item $f(x) \pm g(x)$ est continue en $x=a$;
\item $f(x) \cdot g(x)$ est continue en $x=a$;
\item $\dfrac{f(x)}{g(x)}$ est continue en $x=a$ si $g(a) \neq 0$;
\item $f\paren*{ g(x) }$ est continue en $x=a$ si $f$ est continue en $g(a)$.
\end{liste}
\end{thm}
\dans{n}{\newpage}
\end{bloc}%bimn
%
%
\begin{bloc}{m}
\begin{exemple}
\Q{Déterminer si la fonction $h$ est continue à la valeur de $x$ donnée sachant que 
\begin{align*}
& f \text{ est continue en } x=3 & & f \text{ est continue en } x=5 \\
& g \text{ est continue en } x=3 & & g \text{ n'est pas continue en } x=5 \\
& f(3) = 0                       & & f(5) = 2 
\end{align*}

Justifier la réponse.}
\debutSousQ
\QS{$h(x) = 2f(x) - g(x) + 3$ en $x=5$}{

Puisque $y=2$ est une fonction continue sur $\mathds{R}$, $2f(x)$ est continue en $x=5$ par la propriété 2 du \infobulle{théorème \ref{thmContinuiteProp}}{thmContinuiteProp}. Il en va de même pour la fonction $y = 2f(x)+3$ par la propriété 2 du \infobulle{théorème \ref{thmContinuiteProp}}{thmContinuiteProp}. Cependant, comme $g$ n'est pas continue en $x=5$, $h$ n'est pas continue en $x=5$.
}
\QS{$h(x) = \paren*{ f(x)+1 }^2$ en $x=5$}{

$f(x)$ et $y=1$ sont continues en $x=5$, alors la propriété 1 du \infobulle{théorème \ref{thmContinuiteProp}}{thmContinuiteProp} nous confirme que $f(x)+1$ est continue en $x=5$. Nous remarquons que $h$ est formée de la composée des fonctions $s(x)=x^2$ et $r(x)=f(x)+1$. Puisque $s$ est continue sur $\mathds{R}$ (il s'agit d'un polynôme), il va de soi qu'elle est continue en $r(5)$ (qui existe puisque $f$ est continue en $x=5$). Ainsi, par la propriété 4 du \infobulle{théorème \ref{thmContinuiteProp}}{thmContinuiteProp}, nous concluons que la fonction $h$ est continue en $x=5$.
}

\QS{$h(x) = \dfrac{g(x)}{f(x)}$ en $x=3$}{

Comme $f(3)=0$, la fonction $h$ n'est pas définie en $x=3$. Elle n'est donc pas continue à cet endroit. La propriété 3 du \infobulle{théorème \ref{thmContinuiteProp}}{thmContinuiteProp} ne s'applique pas, car le dénominateur vaut zéro.
}
\QS{$h(x) = \dfrac{f(x)}{g(x)}$ en $x=3$}{

$h$ est continue en $x=3$ si $g(3) \neq 0$. Si tel est le cas, il s'agit d'une application directe de la propriété 3 du \infobulle{théorème \ref{thmContinuiteProp}}{thmContinuiteProp}.
}
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%m
%
%
\begin{bloc}{bn}
\begin{exemple}

\Q{Déterminer si la fonction $h$ est continue en $x=2$ sachant que 
les fonctions $f$ et $g$ sont continues en $x=2$. Justifier.}
\debutSousQ[beaOpt=<+- |alert@+>, itSep=0.3cm] 
\QR{$h(x) = -3f(x) +2g(x) + 1$}{Continue}[\vfill]
\QR{$h(x) = \big| f(x) \big|$}{Continue}[\vfill]
\QR{$h(x) = \dfrac{g(x)}{f(x)}$}{Cela dépend de la valeur de $f(2)$.}[\vfill]
\finSousQ
\end{exemple}
\end{bloc}%bn
%
%
\devoirs
%
%
\dans{n}{\newpage}
%
%
\begin{bloc}{eim}
\begin{secExercices}

\QR{La fonction $f$ suivante n'est pas continue sur $\mathds{R}$. Trouver les discontinuités et, pour chacune, en vous basant sur la définition de la continuité en un point, dire quelle condition n'est pas satisfaite.
\[f(x) =
\begin{cases}
x^2+1 & \text{si } x \leq 1 \\
-x-1 & \text{si } 1 < x < 2 \\
x^2+x+10 & \text{si } 2 < x < 3 \\
12 & \text{si } x=3 \\
7x+1 & \text{si } x >3 \\
\end{cases}\]
}{Elle n'est pas continue en $x=1$ car $\dlim{x \to 1}{f(x)}$ n'existe pas. \newline Elle n'est pas continue en $x=2$ car $f(2)$ n'existe pas. \newline Elle n'est pas continue en $x=3$ car $\dlim{x \to 3^-}{f(x)} \neq f(3)$.} 

\QR{Déterminer une valeur de $c$ telle que la fonction $f$ suivante soit continue sur $\mathds{R}$.
\[f(x) =
\begin{cases}
x^2-3 & \text{si } x \leq c \\
4x-7 & \text{si } x > c \\
\end{cases}\]
}{$c=2$} 

\QR{Déterminer une valeur de $c$ telle que la fonction $f$ suivante soit continue sur $\mathds{R}$.
\[f(x) =
\begin{cases}
10x-27 & \text{si } x \leq c \\
x^2-2 & \text{si } x > c \\
\end{cases}\]
}{$c=5$} 


\Q{Soit la fonction $f(x)$ suivante
\[f(x) =
\begin{cases}
x^2-x+3 & \text{si } x \leq 2 \\
kx+3 & \text{si } 2 < x < 3 \\
x^2 & \text{si } x \geq 3 \\
\end{cases}\]
où $k$ est une constante.}
\debutSousQ
\QR{Trouver une valeur de $k$ telle que la fonction $f(x)$ soit continue en $x=2$.}{$k=1$} 
\QR{En tenant compte de la valeur $k$ trouvée, déterminer si $f(x)$ est alors continue en $x=3$.}{Non} 
\QR{Déterminer la valeur qu'il faut donner à $k$ pour que la fonction $f(x)$ soit continue en $x=3$.}{$k=2$} 
\finSousQ

\QR{Trouver les valeurs de $x$, s'il y a lieu, où \newline $f(x)=5x^7-3x^3+x^2+1$ n'est pas continue.}{Il n'y en a aucune. Les polynômes sont continus sur $\mathds{R}$ car ils ne sont pas définis par parties. Ils sont donc continus sur leur domaine, $\mathds{R}$.}[9cm]

\Q{Soit les fonctions $f$ et $g$ suivantes :%
\[f(x) =
\begin{cases}
1 & \text{si } x \neq 2 \\
{-1} & \text{si } x = 2 \\
\end{cases}\quad \text{et}\]
%
\[g(x) =
\begin{cases}
4 & \text{si } x \neq 2 \\
-4 & \text{si } x = 2 \\
\end{cases}\quad .\]
%
Déterminer si les fonctions suivantes sont continues en $x=2$.}
\debutSousQ
\QR{$f(x)$}{Non} 
\QR{$g(x)$}{Non} 
\QR{$|f(x)|$}{Oui} 
\QR{$f(x)g(x)$}{Oui} 
\QR{$-g(x)$}{Non} 
\QR{$-g(x)+4f(x)$}{Oui} 
\finSousQ


\Q{Soit $f$ et $g$ deux fonctions continues telles que $g(3)={-1}$ et $\dlim{x \to 3}{\paren[\big]{g(x) -2f(x)}=5$.}}
\debutSousQ
\QR{Évaluer $\dlim{x \to 3}{f(x)}$}{$\dlim{x \to 3}{f(x)} = {-3}$}
\QR{Évaluer $f(3)$}{$f(3)=-3$} 
\finSousQ
\end{secExercices}
\end{bloc}%eim


